<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Jang-Ho Hwang - Rath World</title>
        <link>https://xrath.com/</link>
        <description>Personal website of Jang-Ho Hwang</description>
        <lastBuildDate>Sat, 21 Jun 2025 15:22:18 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <language>en</language>
        <copyright>All rights reserved 2025, Jang-Ho Hwang</copyright>
        <atom:link href="https://xrath.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <item>
            <title><![CDATA[의지력]]></title>
            <link>https://xrath.com/2015/03/willpower</link>
            <guid isPermaLink="false">https://xrath.com/2015/03/willpower</guid>
            <pubDate>Sat, 28 Mar 2015 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[의지력은 근육과 비슷한 면이 많아서 한 번 힘을 발휘한 뒤에는 일시적으로라도 꼭 휴식을 취해야 회복이 되는 것만 같다. 웨이트를 할 때 세트간 휴식시간을 심하게 줄였거나 기구간 휴식시간을 줄였을 때 어떤 피해를 입는지 생각해보면 쉬울 것 같다. 평소에는 딴 생각하면서도 가지고 놀듯이 쉽게 할 수 있었던 일이 갑자기 열라 어려운 일로 둔갑하는 것이다. 오늘은 담배를 안피운지 30일째가 되는 날이다. 금연하신 분들은 잘 알겠지만 한달쯤되면 니코틴이랑은 별 상관없는 상태가 된다. 펴도 되고 안펴도 불편...]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[의지력은 근육과 비슷한 면이 많아서 한 번 힘을 발휘한 뒤에는 일시적으로라도 꼭 휴식을 취해야 회복이 되는 것만 같다. 웨이트를 할 때 세트간 휴식시간을 심하게 줄였거나 기구간 휴식시간을 줄였을 때 어떤 피해를 입는지 생각해보면 쉬울 것 같다. 평소에는 딴 생각하면서도 가지고 놀듯이 쉽게 할 수 있었던 일이 갑자기 열라 어려운 일로 둔갑하는 것이다.

오늘은 담배를 안피운지 30일째가 되는 날이다. 금연하신 분들은 잘 알겠지만 한달쯤되면 니코틴이랑은 별 상관없는 상태가 된다. 펴도 되고 안펴도 불편한 것은 없지만 그저 안피기로 결심해야한다. 이것은 금단증상을 견뎌내는 것보다 더 어려운 일이라고 생각하는데 왜냐하면 저항할 대상이 없기 때문이다. 외부로부터 공격이 들어올 때 이를 방어하는 과정은, 에너지는 많이 들지언정 동기부여의 어려움은 전혀 없다. 공격이 들어오는 지점을 파악하고 분석하여 방어해내면 되는 것이다. 공격하는 근원지를 분석하여 역공격하기도 가능하고 어떻게든 성취감이라도 얻을 수 있다. 그런데 그저 안피우기로 결심하는 것은 에너지는 적게 들겠지만 평생 수행해야 한다는 점에서 대단히 성가신 작업이 되는 것이다. 그러니 담배를 피우지 않기로 결심한 사람들은 금연을 위해 자신의 의지력의 2% 정도는 항상 여분으로 남겨둬야만 한다.

평소에 들 수 있는 무게를 초과하여 강도높은 훈련을 했을 때 지연성 근육통으로 고생하는 것과 똑같은 일이 의지력에서도 일어날 수 있다. 평소보다 자신을 많이 억압(will not)했거나 푸시(will)하면, 그 이후에는 자연스럽게 의지력에 반하는 행동이 따라오는 것 같다. 의지력에 반하는 그 행동에 욕망을 가졌다기보다는 반작용에 가까운 것이다.

의지력이 떨어져있을 때 꼭 해야하는 것은 휴식과 함께 스스로를 적당히 풀어놓는 일이지, 자기비하나 스스로를 옭아매어 남아있지도 않은 의지력을 쥐어 짜내며 스스로를 괴롭히는 것이 아니다. 지연성 근육통에 시달릴 때 내가 하는 것은 "운동으로 생긴 문제는 운동으로 풀어야해!" 하는 패기넘치는 짓이 아니라 파열된 근섬유들이 새 것으로 교체될 수 있게 양질의 단백질(조리가 필요없고 보관이 편한 아몬드라거나)을 먹고 물을 충분히 마시고 근섬유들이 새로 자랄 수 있게 혈액순환 적당히 될 정도의 저강도 걷기운동이다.

서두르지 말고 그러나 쉬지 말고]]></content:encoded>
            <author>rath@xrath.com (Jang-Ho Hwang)</author>
            <category>willpower</category>
            <category>self-improvement</category>
            <category>mental-health</category>
            <category>habits</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[상냥함]]></title>
            <link>https://xrath.com/2015/03/gentleness</link>
            <guid isPermaLink="false">https://xrath.com/2015/03/gentleness</guid>
            <pubDate>Thu, 26 Mar 2015 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[사회에서 사람들에게 내가 시전하는 상냥함이나 배려에는 아무런 의미도 없다. 기저핵이 모든 것을 관장한다. 전전두엽을 활성화했다면 상대방을 활용하려는 것이다. 상대방을 활용한다니 너무 부정적으로 보는 것이 아니냐- 할 수 있는데 곰곰히 생각해보면 다들 그렇게 살도록 교육받았다. 어이없게도 그렇게 교육해놓고 윤리적 도덕적으로 나쁜 행동으로 평가되기도 하지만 너무나 만연해있으므로 언급을 피할만한 가치는 없다. 그런데 기저핵이 상냥함을 보였다고해도 결과적으로는 상대방을 속인 경우가 되기도 한다. 전전두엽...]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[사회에서 사람들에게 내가 시전하는 상냥함이나 배려에는 아무런 의미도 없다. 기저핵이 모든 것을 관장한다. 전전두엽을 활성화했다면 상대방을 활용하려는 것이다. 상대방을 활용한다니 너무 부정적으로 보는 것이 아니냐- 할 수 있는데 곰곰히 생각해보면 다들 그렇게 살도록 교육받았다. 어이없게도 그렇게 교육해놓고 윤리적 도덕적으로 나쁜 행동으로 평가되기도 하지만 너무나 만연해있으므로 언급을 피할만한 가치는 없다.

그런데 기저핵이 상냥함을 보였다고해도 결과적으로는 상대방을 속인 경우가 되기도 한다. 전전두엽이 상냥함을 시전했을때는 그저 그 의도가 명확히 계획되고 통제되었을뿐이지, 결과상의 차이는 전혀 없는 것이다. 어찌보면 강한 의지와 의도를 가졌을때는 상대방에게 그 의도마저도 투명하게 전달되어 아무도 피해자가 없는 상황이 될 수도 있는 것이다. 기저핵이 보인 상냥함은 상대방을 때로 의아하게 한다. 이유를 알 수 없기도 하지만 경험적으로 상냥함을 활용하고자 하는 의도로 해석하는 사람들도 있는데 그러한 이용 맥락이 없는 상태에서 상냥함이 나타나면 당황스러울만도 하지 않겠는가.

변연계가 상냥함을 꺼냈다면 즐겁게 데이트를 하면 된다.

어느 부분이 시전했는지와 무관하게 상냥함은 오만하다. 상냥함은 명백한 거짓인데, 이 거짓은 상대방을 기만하고자 했다기보다는 내가 상대에게 진실을 보이면 그는 이를 견뎌내지 못할 약자이거나 그만큼 성숙하지 못한 사람일거라는 추측에서 왔을 확률이 더 높기 때문이다. 그래서 진실이 담긴 상냥함이 가식적인 상냥함보다 훨씬 더 기분 나쁠 때가 있는 것이다.

서로 시간낭비는 하지 말자는 의미에서.]]></content:encoded>
            <author>rath@xrath.com (Jang-Ho Hwang)</author>
            <category>psychology</category>
            <category>social-behavior</category>
            <category>self-awareness</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[습관들과의 전쟁]]></title>
            <link>https://xrath.com/2015/03/basal-ganglia</link>
            <guid isPermaLink="false">https://xrath.com/2015/03/basal-ganglia</guid>
            <pubDate>Sat, 21 Mar 2015 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[상대방에게 '머리가 좋다'고 평가할 때의 심리를 분석해본다. 기저핵의 활동이 훌륭한 타인을 볼 때는 깎아내리려하기보다는 경탄하며 칭찬하는 경향이 있다. 사실은 조금도 부럽지 않기 때문이다. 이는 성능이 좋은 동물이나 짐승을 보며 경탄하는 것과 비슷한 것이다. 무의식적으로 무언가를 해낼 수 있는 점은 '우와' 싶기는 하지만 사실은 조금도 부럽지 않다. 인간적이지 않기 때문이다. 대부분의 사람들이 스스로에게 바라는 '머리가 좋아졌으면' 하는 파트는 대부분 전전두엽 활동인것 같다. 기저핵은 기계적인 일...]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[상대방에게 '머리가 좋다'고 평가할 때의 심리를 분석해본다. 기저핵의 활동이 훌륭한 타인을 볼 때는 깎아내리려하기보다는 경탄하며 칭찬하는 경향이 있다. 사실은 조금도 부럽지 않기 때문이다. 이는 성능이 좋은 동물이나 짐승을 보며 경탄하는 것과 비슷한 것이다. 무의식적으로 무언가를 해낼 수 있는 점은 '우와' 싶기는 하지만 사실은 조금도 부럽지 않다. 인간적이지 않기 때문이다.

대부분의 사람들이 스스로에게 바라는 '머리가 좋아졌으면' 하는 파트는 대부분 전전두엽 활동인것 같다. 기저핵은 기계적인 일들을 노력없이 수행할 수 있게 해주지만, 의식이 끼어들 여지가 없기 때문에 통제할 수 없고 인간의 욕심을 채우는데에 전략적으로 활용하기가 어렵다.

깨어있는동안 기저핵을 사용하지 않고 계속 전전두엽만 쓰게 되면, 자신이 가지고 있는 모든 종류의 나쁜 습관을 한번에 날려버릴 수 있다. 아침에 일어나서 밤에 잠들기전까지 호흡과 걷기 혹은 내장근육들을 움직이는데 필요한 파트에만 기저핵을 쓰고 나머지 모든 활동에서 매번 의식적인 선택을 하는데 어찌 나쁜 습관을 재생하겠나. 나쁜 것을 좋아하는 변태가 아닌 이상 말이 안된다.

그럼 왜 우리들은 깨어있는 동안 전전두엽을 계속 사용하지 못하고 자꾸 기저핵에 의존하여 일을 그르치게 되는 것일까. 여기에는 그 어떤 고차원적인 이유도 없다. 당신은 그저 기저핵이 잘 발달된 훌륭한 동물이기 때문이다. 딱히 전전두엽이 나빠서 그런게 아니다. 기저핵에 지속적인 손상을 주거나, 어떤 기계적인 일도 못하게하여 자연스럽게 약해지도록 유도해야한다. 직관과 몸의 신호를 싸그리 무시하고 모든 것을 의식적으로 결정하며 살아보는 것을 훈련하자. 적어도 지루할 일은 없을거다.]]></content:encoded>
            <author>rath@xrath.com (Jang-Ho Hwang)</author>
            <category>habits</category>
            <category>psychology</category>
            <category>self-control</category>
            <category>neuroscience</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Stereotype]]></title>
            <link>https://xrath.com/2015/03/stereotype</link>
            <guid isPermaLink="false">https://xrath.com/2015/03/stereotype</guid>
            <pubDate>Mon, 16 Mar 2015 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[사람들이 내게 할당한 수많은 고정관념들이 있다. 그 종류도 다양하고 별의별 말도 안되는 것들이 수두룩한데, 가만히 보고 있으면 내 이야기인데도 전혀 기분나쁘지 않고 재미있고 흥미진진할 때가 참 많다. 그래서 어떠한 오해가 생기더라도 풀려는 노력을 하지 않고 강건너 불구경하는 습관이 있다. 게다가 나 자신에게 중요한 사람이란 항상 손에 꼽을 정도로 매우 적다. 그 사람들이 내게 오해를 품는다면 무슨 수를 쓰더라도 오해를 풀어놔야겠지만, 이외의 사람들쯤이야 나를 어떻게보든 별로 중요하지 않다. 그러다...]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[사람들이 내게 할당한 수많은 고정관념들이 있다. 그 종류도 다양하고 별의별 말도 안되는 것들이 수두룩한데, 가만히 보고 있으면 내 이야기인데도 전혀 기분나쁘지 않고 재미있고 흥미진진할 때가 참 많다. 그래서 어떠한 오해가 생기더라도 풀려는 노력을 하지 않고 강건너 불구경하는 습관이 있다. 게다가 나 자신에게 중요한 사람이란 항상 손에 꼽을 정도로 매우 적다. 그 사람들이 내게 오해를 품는다면 무슨 수를 쓰더라도 오해를 풀어놔야겠지만, 이외의 사람들쯤이야 나를 어떻게보든 별로 중요하지 않다.

그러다보니 고정관념에 의존하는 자들을 희롱하는 개구장이 마음이 살아나 상대방이 나를 어떻게 보든 실제로 그런것처럼 행동해주는 습관이 생겼다. 나쁘게 보면 한없이 나쁜 행동이지만, 좋게 보면 내 시간을 상대방의 시점에 맞추어 온전하게 써주는 것이기도 하다. 내게 재미있는 일임은 확실하지만, 상대방이 실제 피해를 입지 않기 위해서는 나를 신뢰하지 않고 탐구하듯 접근하는 자세가 기본이 되어야 한다. 그렇지 않으면 그의 신뢰로 인해 나는 기만하는 자가 된다. 실제 나라는 사람과는 아무런 상관도 없는 일인데 상대방이 그걸 굳게 믿고 있으면 안되지 않겠는가. 제대로 사기꾼이 아니겠는가. 하지만 나의 장난기는 여기서 끝나지 않고 그가 내게 사기꾼 Stereotype을 입히는 순간 사기꾼처럼 행동해준다. 아무리 재미있는 놀이라고는 하지만, 내 입장에서는 조금도 진지하지 않고 여가 시간에만 하는 일이므로 트랜잭션이 길어질수록 내게 불리하다. 그가 나를 적극적으로 버려야한다. 그러므로 부정적인 평판을 받는 것은 대체로 내게 유익하고, 긍정적인 평판을 얻는 것은 대체로 내게 불리하다.

긍정이든 부정이든 흥미가 없다는 점은 마찬가지이다. '정확히 파악은 못하겠는 사람'으로 남아서 계속 탐구당하는 것이 즐겁고, 이 즐거움을 상대방에게도 꾸준히 돌려주는 것이 내가 원하는 삶이다. 간파하여 Stereotype을 씌우려는 질문은 그 어리석음을 보는 과정에서 항상 기분이 나쁘고, 탐구하고 알고자하는 질문은 언제나 즐겁다.

무엇을 제대로 알고 있지 않다는 말이, 겸손하거나 지혜로운 자세로 치부되는 경향(이 또한 stereotype이 아니던가)이 있는 것 같다. 그는 스포일러를 적극적으로 배제하며 가까운 미래에 분비될 도파민을 존중하고 있을 뿐이다. 겸손은 개뿔. 쾌락을 쫓고 있는 것이다.]]></content:encoded>
            <author>rath@xrath.com (Jang-Ho Hwang)</author>
            <category>stereotype</category>
            <category>psychology</category>
            <category>social-behavior</category>
            <category>self-awareness</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[글을 쓰는 이유]]></title>
            <link>https://xrath.com/2015/03/why-i-am-writing</link>
            <guid isPermaLink="false">https://xrath.com/2015/03/why-i-am-writing</guid>
            <pubDate>Sun, 15 Mar 2015 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[무엇을 할 것이라는 내용의 글은 의미가 없다.  무엇을 해냈다는 내용의 글 또한 별로 의미가 없다. 그 행동 자체로서의 의미가 얼마나 없었으면 글이라는 형태를 빌어 또 한번 출판되어야 했을까. 나는 지금 집 근처 할리스에 앉아있다.  맞은편 테이블에 혼자 이어폰을 끼고 공부를 하고 있는 아가씨가 있다. 한동안 읽던 책을 덮더니 연습장 하나를 꺼냈다. 그리고 글을 써내려가기 시작했다. 글을 쓰는 중간중간 창밖을 35초정도 멍하니 응시한다. 마치 바깥 풍경을 스케치하고 있다고 해도 무리가 없을 정도로...]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[무엇을 할 것이라는 내용의 글은 의미가 없다.  무엇을 해냈다는 내용의 글 또한 별로 의미가 없다. 그 행동 자체로서의 의미가 얼마나 없었으면 글이라는 형태를 빌어 또 한번 출판되어야 했을까.

나는 지금 집 근처 할리스에 앉아있다.  맞은편 테이블에 혼자 이어폰을 끼고 공부를 하고 있는 아가씨가 있다. 한동안 읽던 책을 덮더니 연습장 하나를 꺼냈다. 그리고 글을 써내려가기 시작했다. 글을 쓰는 중간중간 창밖을 3~5초정도 멍하니 응시한다. 마치 바깥 풍경을 스케치하고 있다고 해도 무리가 없을 정도로 잦은 빈도로 말이다. 그 아가씨의 노트는 어느덧 30줄이 넘어간다. 연필을 사용하고 있나보다 중간중간 지우개를 쓰는 모습이 보인다.

저 사람이 무슨 글을 왜 그렇게 열심히 쓰고 있는지는 관심이 없다. 그저 나도 글을 써야겠다는 생각이 든다. 중간중간 아무 이유없이 창밖을 응시하면서. 그렇지만 지우개는 안쓸거다. 컴퓨터로 글을 쓰고 있거든.]]></content:encoded>
            <author>rath@xrath.com (Jang-Ho Hwang)</author>
            <category>writing</category>
            <category>self-reflection</category>
            <category>personal-experience</category>
            <category>creativity</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2014년 끝내는 기념]]></title>
            <link>https://xrath.com/2014/12/goodbye-2014</link>
            <guid isPermaLink="false">https://xrath.com/2014/12/goodbye-2014</guid>
            <pubDate>Mon, 29 Dec 2014 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[어느덧 마지막 포스팅을 한지 6개월이 지났다. 처음 몇주동안은 괜찮았으나 시간이 지나면 지날수록 글쓰기를 미룬 자신의 게으름을 무마할만큼 높은 품질의 글을 써야한다는 압박을 받게 된다. 글을 매일매일 쓰면서 '오늘 하루 정도는 거지같은 글을 써제껴도 별 상관없어' 패턴에 빠지는 것이 더 나쁠까 글을 안쓰면서 압박을 받는게 좋을까. 둘 다 좋지 않은 것은 다들 잘 알고 계실테니 이쯤에서 서론은 끝. 나는 내 블로그가 일면식도 없는 사람들에게 정보를 제공하거나 무엇이 옳고 그른가 토론하는 매체가 되지...]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[어느덧 마지막 포스팅을 한지 6개월이 지났다. 처음 몇주동안은 괜찮았으나 시간이 지나면 지날수록 글쓰기를 미룬 자신의 게으름을 무마할만큼 높은 품질의 글을 써야한다는 압박을 받게 된다. 글을 매일매일 쓰면서 '오늘 하루 정도는 거지같은 글을 써제껴도 별 상관없어' 패턴에 빠지는 것이 더 나쁠까 글을 안쓰면서 압박을 받는게 좋을까. 둘 다 좋지 않은 것은 다들 잘 알고 계실테니 이쯤에서 서론은 끝.

나는 내 블로그가 일면식도 없는 사람들에게 정보를 제공하거나 무엇이 옳고 그른가 토론하는 매체가 되지 않기를 원한다. 우물밖의 개구리짓은 사회생활만으로도 충분하다. 그 외의 대부분의 공간에서는 우물안의 개구리로 살기를 원한다. 나는 내 우물을 사랑한다.

지난 7월초 어느날 침대에 누워 "내가 독일에서 뭘하고 있는거지" 생각에 한국행 비행기표를 충동구매했고 7월중순에 한국으로 돌아왔다. 그리고 이런저런 익스트림 생활들을 거치다보니 어느덧 12월 30일이 되었다. 그러다보니 부채도 잔득 생겼고, 운전면허와 자동차도 생겼고, 1년넘게 1~2번만을 헤매이던 체르니40번 진도도 7번까지 뺐고, 헬스장도 다니기 시작하여 personal trainer한테 매 50분마다 6만원이라는 거금을 바치며 바닥난 체력을 회복하는 과정을 거치고 있기도 하다.

곧 한국나이 36살이 끝난다. 올해는 나답지 않은 일을 많이 했다. 2015년에도 전혀 예측하지 못한 일들이 대량으로 터져서 종종 패닉하며 살기를 바란다. 모든 불안정한 영혼들에게 신의 가호가 있기를!]]></content:encoded>
            <author>rath@xrath.com (Jang-Ho Hwang)</author>
            <category>personal-experience</category>
            <category>reflection</category>
            <category>life-lessons</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[그대의 조상이 남긴 유물을 그대 스스로 획득하라]]></title>
            <link>https://xrath.com/2014/06/13</link>
            <guid isPermaLink="false">https://xrath.com/2014/06/13</guid>
            <pubDate>Thu, 12 Jun 2014 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[학습이나 행동에 필요한 의지가 만들어지려면 그만큼의 고통이 필요하다. 무엇을 모르는지 모르는 사람에게 그것을 알려주는 것은 거의 불가능할뿐만 아니라, 자칫하면 역효과만 생겨 정작 그 사람이 학습하고자 하는 의지가 생겼을 때 방해나 될 것이다. 한편 자기가 알고 있다는 것을 모르는 사람도 있다. 십대 이후에 어떤 재능이나 스킬을 의식적으로 노력하여 얻은 사람과는 달리 그저 그 능력이 어느새 주어진 사람들이다. 이렇게 유전자와 함께 혹은 어린시절 가정교육으로부터 내려받은 재능들에 의존하는 것은 위험하...]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[학습이나 행동에 필요한 의지가 만들어지려면 그만큼의 고통이 필요하다. 무엇을 모르는지 모르는 사람에게 그것을 알려주는 것은 거의 불가능할뿐만 아니라, 자칫하면 역효과만 생겨 정작 그 사람이 학습하고자 하는 의지가 생겼을 때 방해나 될 것이다.

한편 자기가 알고 있다는 것을 모르는 사람도 있다. 십대 이후에 어떤 재능이나 스킬을 의식적으로 노력하여 얻은 사람과는 달리 그저 그 능력이 어느새 주어진 사람들이다. 이렇게 유전자와 함께 혹은 어린시절 가정교육으로부터 내려받은 재능들에 의존하는 것은 위험하다. 몸이 낡아감에 따라 그 재능들도 함께 낡아가는데 동작원리를 모르니 문제가 생겼을 때 유지보수가 안되고, 그 능력에 의존하고 있던 다른 능력들도 다 함께 비활성화되어 곤혹을 치르게 될 것이기 때문이다.

*"그대의 조상이 남긴 유물을 그대 스스로 획득하라" -* 괴테님 말씀

조상이 남긴 유물을 거절하고 스스로의 길을 알아서 찾아보라는 흔한 말보다 난이도가 낮고 효율도 좋으며 덜 위험하다.]]></content:encoded>
            <author>rath@xrath.com (Jang-Ho Hwang)</author>
            <category>learning</category>
            <category>self-improvement</category>
            <category>motivation</category>
            <category>philosophy</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[독일로 이사]]></title>
            <link>https://xrath.com/2014/03/frankfurt</link>
            <guid isPermaLink="false">https://xrath.com/2014/03/frankfurt</guid>
            <pubDate>Mon, 31 Mar 2014 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[5년전 어느 여름 아내와 함께 런던으로 이사했다. 그리고 아내의 학교생활이 거의 끝나 며칠전 독일로 이사했다. 런던에 처음 왔을 때는 1-2개월정도 "나도 취업이란걸 해볼까" 하는 생각이 있었는데 어쩌다보니 원격알바와 앱개발로 생활비가 잘 충당되었기에 취업 생각은 완전히 버렸었다. 아니 생활비가 충당하지 못했더라도 취업은 안했을거다. 내게 회사생활이란 아주 오래된 어떤 것을 그대로 답습하는 것이 되어버렸다. 한마디로 지루하고 재미가 없다. 지루하지 않고 재미있는 것만 하는 회사에 들어가면 되지 않...]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[5년전 어느 여름 아내와 함께 런던으로 이사했다. 그리고 아내의 학교생활이 거의 끝나 며칠전 독일로 이사했다. 런던에 처음 왔을 때는 1-2개월정도 "나도 취업이란걸 해볼까" 하는 생각이 있었는데 어쩌다보니 원격알바와 앱개발로 생활비가 잘 충당되었기에 취업 생각은 완전히 버렸었다. 아니 생활비가 충당하지 못했더라도 취업은 안했을거다.

내게 회사생활이란 아주 오래된 어떤 것을 그대로 답습하는 것이 되어버렸다. 한마디로 지루하고 재미가 없다. 지루하지 않고 재미있는 것만 하는 회사에 들어가면 되지 않느냐- 할 수도 있을텐데 기업을 그렇게 경영하다가는 초고속으로 망할거다. 그래서 나는 회사라는 곳에 들어가면 내가 통제할 수 있는 모든 내 성향을 죽이고 그들인척 하려고 노력한다. 그러다보니 더 지루해진다. 지루하고 재미없다는 것은 프로그래밍 얘기가 아니다. D라는 지점에 도달하기 위해서는 A, B, C를 반드시 거쳐야 한다. 그렇지 않고 점프하면 오래가지 않아 반발심으로 인해 튕겨나가거나 균형이 깨진 헛똑똑이가 된다. 어떤 특정 분야에서 내가 T 지점에 있다고 치자. 그러면 나는 19단계를 그대로 답습해야 한다. T 까지 가는 길목에서 놓치고 왔던 것들을 다시 되짚을 수 있다고 위로해볼 수 있겠지만 어디까지나 위로일 뿐이다. 게다가 T 까지 왔는데 "이 산이 아닌가벼"를 느끼기라도 했다면 그건 정말 끔찍하다.

그래도 독일에서 취업을 한다면 언어장벽 때문에라도 조금 더 재미있는 회사생활을 할 수 있지 않을까 하는 작은 희망을 가져본다.]]></content:encoded>
            <author>rath@xrath.com (Jang-Ho Hwang)</author>
            <category>personal-experience</category>
            <category>relocation</category>
            <category>work-life-balance</category>
            <category>culture</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[습관]]></title>
            <link>https://xrath.com/2013/08/habits</link>
            <guid isPermaLink="false">https://xrath.com/2013/08/habits</guid>
            <pubDate>Mon, 05 Aug 2013 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[어떤 일을 반복하다보면 그 행동이 습관으로 자리 잡는다. 그 행동이 무엇이든간에 습관이 되어버리면 평범한 행위가 되어버린다. 스트레스를 전혀 받지 않고 할 수 있다. 그 일을 처리하는데 필요한 혈관이 있다 친다면 혈관의 크기가 늘어나게 되는 것이다. 웬만한 혈류랑으로는 혈압 상승이 조금도 일어나지 않게 된다. 그저 반복하기만 해서는 새로운 습관이 자리잡기 어렵다. 그 일을 시작하여 끝나는 지점까지 다른 생각이 끼어들지 않아야 한다. 예를들어 하기 싫은 일은 습관으로 자리 잡기 어렵다. 일을 수행하...]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[어떤 일을 반복하다보면 그 행동이 습관으로 자리 잡는다. 그 행동이 무엇이든간에 습관이 되어버리면 평범한 행위가 되어버린다. 스트레스를 전혀 받지 않고 할 수 있다. 그 일을 처리하는데 필요한 혈관이 있다 친다면 혈관의 크기가 늘어나게 되는 것이다. 웬만한 혈류랑으로는 혈압 상승이 조금도 일어나지 않게 된다.

그저 반복하기만 해서는 새로운 습관이 자리잡기 어렵다. 그 일을 시작하여 끝나는 지점까지 다른 생각이 끼어들지 않아야 한다. 예를들어 하기 싫은 일은 습관으로 자리 잡기 어렵다. 일을 수행하는 내내 하기 싫다는 생각이 끼어들어 흐름을 끊어버리기 때문이다. 하기 싫다는 생각도 없어야 하지만, 하고 싶다는 생각도 없어야 한다. 아무 생각도 없어야 한다. 아무 생각도 하지 말아야지 하는 생각도 없어야 한다. 그 일을 왜 해야하는지도 생각하면 안된다.

그 일의 규모가 꽤나 커서 생각없이 하기에 무리가 많은 경우, 그 일을 인수분해하여 각 원소들을 처리하는 것을 먼저 습관으로 만들고 이것들을 이어가는 것만 따로 연습하면 된다. 생각없이 로보트처럼 무엇을 하는 것은 명백히 재미없는 일이므로 언제까지 연습해야하는지 아는 것이 중요하다. 끝나는 지점은 다음과 같은 방식으로 간단히 체크할 수 있다. 인간은 (특히 남성은) 멀티태스킹이 거의 불가능하다. 하지만 모두가 알고 있듯 습관으로 자리잡아 의식없이 처리할 수 있는 일들은 멀티가 가능하다. 나는 담배를 입에 물고 양손으로 피아노를 치면서도 지난밤 꾸었던 꿈을 회상할 수 있다. 이 경우 내가 의식적으로 진행하고 있는 일은 오직 지난밤에 꾸었던 꿈을 되씹는 것뿐이고 나머지는 자동으로 진행되는 것이다.  내가 '~하면서도 ~ 할 수 있다' 라는 표현을 하긴 했지만 이러한 일이 일어나는 경우를 돌이켜보면 그저 할 수 있어서 하는 것이 아니라 의식적으로 할만한게 없어서, 너무 심심해서 무어라도 생각하고 싶었던 것 뿐이다. 문장이 좀 길어졌는데 요약하면 습관으로 만들고 싶은 일을 끊김없이 실수없이 반복하면서 다른 잡생각이 떠오르기 시작하면 성공한 것이다.

물론 이것은 어디까지나 특정 습관을 만드는 것이 목표일 때를 위한 글이다. 습관을 만드는 것은 대단히 위험하다. 의식이 끼어들지 못하는 구역이므로 통제가 불가능하기 때문이다.  나이가 들어갈수록 인생이 재미없어지고 아무 일도 안하는 것 같은 느낌이 엄습하더라도 너무 우울해하지 말자. 너무 익숙하니 자기가 무슨 일을 하는지도 인지할 수 없게 되어 기억할 수 없을 뿐이다. 이럴땐 [습관을 해체](http://www.youtube.com/watch?v=z4jeREy7Pbc)하거나 새로운 것을 공부하면 된다.

습관을 만들 때 주의해야할 점이 또 하나 있다면 처음 연습할 때 아주 천천히 해서 오류가 없어야 한다는 것이다. 앞서 흐름이 끊기면 습관을 만들기 어렵다고 했지만 이또한 반복되다보면 흐름이 끊기는 것조차도 습관의 일부로 녹아들어 항상 같은 지점에서 흐름이 끊기거나 오류가 재생된다. 처음에는 누군가가 말을 걸었다거나 각종 알림 때문에 흐름이 끊겼겠지만 어느새 아무도 말을 걸지 않아도 알아서 흐름이 끊겨버리는 것이다.

습관은 의식을 사용하지 않으므로 기계처럼 죽어 있는 것이며 결코 좋은 것이 아니다. 회사일을 하며 돈을 버는데 사용한다는 등 좋게 활용될 수 있을 뿐이다.]]></content:encoded>
            <author>rath@xrath.com (Jang-Ho Hwang)</author>
            <category>habits</category>
            <category>self-improvement</category>
            <category>psychology</category>
            <category>behavior</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[집중]]></title>
            <link>https://xrath.com/2013/08/focus</link>
            <guid isPermaLink="false">https://xrath.com/2013/08/focus</guid>
            <pubDate>Sun, 04 Aug 2013 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[평소와는 다르게 활동력을 갑자기 늘리려 한다면 이미 알고 있던 것을 머리에서 지워버리면 된다. 활동을 통해 얻어지는 결과들은 대부분 보잘 것 없고 의미를 찾는다 하더라도 국소적이다. 활동을 통해 자기 자신을 돌아볼 수 있기도 하고 활동중에 곁다리로 얻어진 경험들이 나중에 도움이 되는 경우도 분명 존재하기는 하지만 이것들이 다 뼈가 되고 살이 된다고 보기는 어려우며 독인 경우가 더 많은 것 같다. 그럼에도 불구하고 자살하지 않거나 이 사회의 구성원(보잘 것 없게 평가될지라도)이 되기 위해서는 활동이...]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[평소와는 다르게 활동력을 갑자기 늘리려 한다면 이미 알고 있던 것을 머리에서 지워버리면 된다. 활동을 통해 얻어지는 결과들은 대부분 보잘 것 없고 의미를 찾는다 하더라도 국소적이다. 활동을 통해 자기 자신을 돌아볼 수 있기도 하고 활동중에 곁다리로 얻어진 경험들이 나중에 도움이 되는 경우도 분명 존재하기는 하지만 이것들이 다 뼈가 되고 살이 된다고 보기는 어려우며 독인 경우가 더 많은 것 같다.

그럼에도 불구하고 자살하지 않거나 이 사회의 구성원(보잘 것 없게 평가될지라도)이 되기 위해서는 활동이 필수이므로 이미 알고 있던 것을 머리에서 잠시 비활성화하는 방법에 익숙해져야 한다. 시중에 나와있는 높은 생산성을 위한 책들을 한 번 둘러보자. 흔하디 흔한 '집중' 이란 키워드가 있다. 집중하면 어떻게 되는가. 집중 받은 곳 이외의 모든 영역들을 전혀 인식할 수 없다. 전체를 인식하고 있는 자의 입장에서 보면 집중하고 있는 자는 그저 어리석음의 경지에 도달한 것 뿐이지만, 집중한 자의 시각에서는 평소에 중요하게 생각했던 것들이 아무래도 상관없는 것들로 전락한 것이고 그렇기 때문에 집중한 자는 자신의 삶 속에 뿌리깊게 박혀 쉬지않고 자신을 괴롭히던 수많은 이슈들과 고통들을 잊고 황홀감에 젖어드는 보너스까지 얻을 수 있다.

이것은 술에 취해 어리석음을 얻는 것과 별반 차이가 없기는 하지만 이 사회에서 장려하는 합법적인 상태이고, 많은 관리자들이 이런 자들을 선호하리라 생각한다. 왜냐하면 뭐 하나에 빠져있는 사람은 사회 또는 사내에서 벌어지는 부조리를 인식하지 못하거나 발견하더라도 관심을 가지지 않으면서 자신의 영역에서는 뛰어난 퍼포먼스를 내주기 때문이다.

집중하지 않고 모든 것을 인식하며 활동하기 위해서는 숙련되어야 한다. 집중하지 않고도 얼마든지 숙련될 수 있다. 숙련되지 않은 상태에서 무엇을 해내려고 할 때 집중하는 것이다. 집중을 많이 필요로 한다는 것은 그만큼 허영심으로 가득 차 있다는 말이다. 차근차근히 하자. 마취는 언젠가 풀린다.]]></content:encoded>
            <author>rath@xrath.com (Jang-Ho Hwang)</author>
            <category>focus</category>
            <category>productivity</category>
            <category>self-improvement</category>
            <category>mindfulness</category>
        </item>
    </channel>
</rss>